---
title: "Legislação Ambiental no Brasil"
date: 2019-02-16T00:00:00.000Z
tags:
  - Legislação
---

<span style="font-weight: 400;">Fazer a gestão do meio ambiente aqui no Brasil não é uma tarefa simples. Somos um país de extensão continental, extremamente diverso, com uma população grande e muito rico em biodiversidade. Assim, torna-se complexo administrar nossos recursos naturais.</span>
<span style="font-weight: 400;">Por ser de interesse coletivo, é necessário que haja uma legislação eficiente para haver proteção e uso sustentável do meio ambiente. Felizmente, essa preocupação vem crescendo ao passo que a legislação ambiental sempre está em constante mudança. No entanto, sabemos que, muitas vezes, as decisões do poder público não concordam com os interesses da sociedade.</span>
[caption id="" align="aligncenter" width="332"]<img class="" src="https://media.giphy.com/media/d9WRhx9qErqCY/giphy.gif" width="332" height="250" /> unidos por um bem maior[/caption]
<span style="font-weight: 400;">No Brasil, com a Constituição Federal de 1988, fomos pioneiros a abordar o assunto meio ambiente de forma legal. O artigo 225 garante: “</span><i><span style="font-weight: 400;">Todos têm direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial à sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder público e à coletividade o dever de defendê-lo e preservá-lo para as presentes e futuras gerações”. </span></i>
<span style="font-weight: 400;">A importância deste artigo vem com o termo “ecologicamente equilibrado”. Dessa forma, a constituição garante não apenas que o meio ambiente é algo de bem público, mas também que suas condições são direito de todo cidadão. Neste caso, importa também a preservação e o estado do ambiente.</span>
<span style="font-weight: 400;">Em 2000, mais um passo importante foi dado, com a Lei do Sistema Nacional de Unidades de Conservação (SNUC - 9985/00) que define unidade de conservação e garante os parâmetros para seu manejo e preservação. Logo depois, em 2001, o Estatuto da Cidade foi sancionado, integrando o meio ambiente e o meio urbano, e dando direções para um desenvolvimento sustentável de nossas cidades, sem prejudicar nossos recursos naturais.</span>
<span style="font-weight: 400;">O Código Florestal chegou em 2012 (Lei 12.651), estabelecendo normas para a proteção da vegetação nativa e definindo as formas de preservação de acordo com cada tipo de espaço. </span>
[caption id="" align="aligncenter" width="348"]<img class="" src="https://media.giphy.com/media/2eKoOt0Ch1fVC51tQG/giphy.gif" width="348" height="210" /> tão ótimo mas tão ótimo que não vai rolar[/caption]
<span style="font-weight: 400;">Internacionalmente, a legislação ambiental brasileira tem sido vista com bons olhos. De fato, nossas normas são bastante específicas e, em muitos casos, servem de modelo para a formação da legislação de outros países. Esse caráter diz muito sobre o compromisso do país em proteger seus recursos naturais ao longo dos pelo menos últimos 80 anos. Porém, ao se pensar na nossa política, dimensões continentais e interesse na agroeconomia, é de se imaginar que a teoria não entra muito em prática. Falhas na vigilância e fiscalização, além de punição efetiva para quem for contra a lei, tornam as ações superficiais e com muitas brechas. </span>
<span style="font-weight: 400;">Não adianta ficar só no texto! Temos que lutar para garantir nossa natureza  e nossos recursos para um futuro de fato sustentável!</span>
&nbsp;
Fontes:
<a href="https://stj.jusbrasil.com.br/noticias/2219914/linha-do-tempo-um-breve-resumo-da-evolucao-da-legislacao-ambiental-no-brasil"><span style="font-weight: 400;">https://stj.jusbrasil.com.br/noticias/2219914/linha-do-tempo-um-breve-resumo-da-evolucao-da-legislacao-ambiental-no-brasil</span></a>
<a href="https://www.embrapa.br/codigo-florestal"><span style="font-weight: 400;">https://www.embrapa.br/codigo-floresta</span></a>
<a href="http://desacato.info/a-constituicao-federal-e-seus-30-anos/">Fonte da imagem</a>
